<?xml version='1.0'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY date "November 2004"> 
  <!ENTITY appversion "4.2"> 
  <!ENTITY app "<application>xfce-utils</application>"> 
]>

<article id="xfce-utils" lang="en">

<!-- Header --> 
<articleinfo>

  <title>Xfce 4 Utilities and Scripts</title>
  
  <copyright>
    <year>2004</year> <holder>Jasper Huijsmans</holder>
  </copyright>

  <copyright>
    <year>2004</year> <holder>Benedikt Meurer</holder>
  </copyright>

<!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2002</year> <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin
   translation)</holder>
  </copyright>

 -->

<!-- I don;t know about this
  <legalnotice id="legalnotice">
    <para>
      This document is provided under the terms of the GNU GPL, version
      2 or (at your option) any later version.
    </para>
  </legalnotice>
-->
  
  <authorgroup>

    <author>
      <firstname>Jasper</firstname> <surname>Huijsmans</surname>
      <affiliation>
	      <address><email>jasper@xfce.org</email></address>
      </affiliation>
    </author>

    <author>
      <firstname>Benedikt</firstname> <surname>Meurer</surname>
      <affiliation>
        <address><email>benedikt.meurer@unix-ag.uni-siegen.de</email></address>
      </affiliation>
    </author>

<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
maintainers, etc. Commented out by default.

    <othercredit role="translator">
      <firstname>Latin</firstname> <surname>Translator 1</surname>
      <affiliation>
	<orgname>Latin Translation Team</orgname>
	<address><email>translator@gnome.org</email> </address>
      </affiliation> <contrib>Latin translation</contrib>
    </othercredit>
-->

  </authorgroup>

  <!--
  <revhistory>
    <revision>
      <revnumber>0.3</revnumber> 
      <date>May 2003</date>
      <authorinitials>jbh</authorinitials>
    </revision>
  </revhistory>
  -->

  <releaseinfo>Ce manuel décrit la version &appversion; de &app;.
  </releaseinfo>

</articleinfo>

<para>&nbsp;</para>

<sect1 id="utils-intro">
  <title>Introduction</title>

  <para>Le paquet &app; fournit une barre des tâches, une fenêtre "À propos", et une fenêtre de lancement, ainsi 
  que plusieurs scripts très utiles qui sont aussi utilisé par d'autres composants de Xfce 4, tels le panneau et le 
  menu du bureau.
  </para>

</sect1>

<para>&nbsp;</para>

<sect1 id="utils-taskbar">
  <title>La barre des tâches</title>

  <para>La barre des tâches montre les applications en cours de fonctionnement. Le comportement de la barre 
  des tâches peut être modifié depuis le gestionnaire de paramètres. Exécutez 
  <command>xfce-setting-show taskbar</command>, ou lancez le gestionnaire de paramètres depuis le panneau.
  </para>
    
  <figure id="taskbar-settings-fig">
    <title>La fenêtre de configuration de la barre de tâches</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/taskbar_settings.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/default_panel.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre la fenêtres de configuration de la barre des tâches.
	  </phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>
    
    <para>Depuis cette fenêtre de configuration, vous pouvez choisir la position de la barre des tâches, en haut ou 
    enn bas de l'écran. Vous pouvez régler sa hauteur et sa largeur en utilisant les deux curseurs, et selectionner un 
    alignement gauche, centré ou droit, si la largeur de la barre des tâches est inférieure à celle de votre écran. Une 
    autre option permet de sélectionner le masquage automatique.
    </para>
    
    <para>Les options relatives aux tâches permettent de personnaliser le comportement de la barre des 
    tâches vis à vis des applications ouvertes. Vous pouvez choisir de voir les applications de tous les espaces de 
    travail, ou seulement de l'espace courant, de grouper systématiquement les tâches ou seulement quand la barre des 
    tâches est pleine, et d'afficher les noms des applications ou bien seulement leurs icônes.
    </para>
    
    <para>En plus de la liste des tâches, la barre des tâches propose un changeur de bureaux graphique et une zone 
    de notification (ou "system tray"). Les deux peuvent être désactivées depuis le gestionnaire des paramètres.
    </para>

</sect1>

<para>&nbsp;</para>

<sect1 id="utils-run">
  <title>La fenêtre de lancement</title>

  <figure id="run-dialog-fig">
    <title>La fenêtre de lancement</title>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/run-dialog.png" format="PNG" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Montre la fenêtre de lancement.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>Le fenêtre de lancement permet de démarrer des applications. Ces applications peuvent être lancées dans un 
  émulateur de terminal (xterm par défaut, voir le script xfterm4 ci-dessous). Par défaut dans Xfce 4, le raccourci Alt+F2 
  ouvre la fenêtre de lancement.
  </para>

</sect1>

<para>&nbsp;</para>

<sect1 id="utils-about">
  <title>La fenêtre À propos</title>

  <figure id="about-dialog-fig">
    <title>La fenêtre À propos</title>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/about-dialog.png" format="PNG" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Montre la fenêtre À propos affichant la liste des crédits.
          </phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>La fenêtre À propos est utilisée pour afficher les informations concernant Xfce 4, dont la liste des 
  composants, une page de crédits pour toutes les personnes qui ont aidé à créer Xfce 4, et les informations concernant 
  les licences utilisées.
  </para>

</sect1>

<para>&nbsp;</para>

<sect1 id="utils-scripts">
  <title>Scripts</title>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>startxfce4</term>
      <listitem>
	<para>Le script <application>startxfce4</application> permet le lancement d'une session Xfce 4 depuis la console. 
	Il ouvre une session comportant la barre des tâches, le panneau, le gestionnaire de bureau et le gestionnaire 
	de fenêtres.
	</para>

	<para>Tous les programmes, ou liens symboliques vers des programmes, présents dans 
	  <filename>~/Desktop/Autostart/</filename> seront lancés par 
	  <application>startxfce4</application> au démarrage.
	</para>
	
	<para>Pour personnaliser le comportement de 
	  <application>startxfce4</application>, copiez le fichier
	  <filename>${sysconfdir}/xfce4/xinitrc</filename> dans votre répertoire
	  <filename>~/.config/xfce4/</filename> et éditez-le.
	  Si vous avez fait l'installation depuis le code source, <filename>${sysconfdir}</filename> 
	  est par défaut <filename>/usr/local/etc</filename>; pour les paquets binaires, c'est le plus souvent 
	  <filename>/etc</filename>.
	</para>

	<para>Depuis l'inclusion d'un gestionnaire de session dans Xfce 4.2, le meilleur moyen de modifier le 
	comportement au démarrége et d'utiliser l'option "Sauvegarder la session" dans la fenêtre de dialogue de fin 
	de session.
	</para>
	
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>xfhelp4</term>
      <listitem>
	<para>Ce script est utilisé pour ouvrir dans un navigateur la documentation de Xfce 4 installée sur votre système. 
	Par défaut, il essaye plusieurs navigateurs tels firefox, galeon ou konqueror, mais vous pouvez changer cela en 
	modifiant la variable d'environnement $BROWSER. Par exemple, placez cette ligne dans votre fichier 
	  <filename>~/.bash_profile</filename>:
	  <programlisting>export BROWSER="galeon -w"</programlisting>
	  Vous devrez vous déconnecter de votre shell pour que cela fonctionne.
	</para>
	
	<para>Si une version de la documentation est disponible dans votre langue, xfhelp4 l'ouvrira à la place de la 
	documentation originale en anglais.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>xflock4</term>
      <listitem>
	<para>Ce script est utilisé par le panneau pour verrouiller l'écran en utilisant xscreensaver, si ce programme est 
	disponible, ou xlock à défaut.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>xfmountdev4</term>
      <listitem>
	<para>
	  <command>xfmountdev4 <filename>/dev/mountpoint</filename></command> 
	  montera le point de montage correspondant et ouvrira xffm à cet emplacement. Quand vous fermerez xffm, le système 
	  de fichiers sera démonté. Notez que vous pouvez aussi utiliser <application>xffstab4</application> fourni avec 
	  xffm pour cela.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>xfterm4</term>
      <listitem>
	<para>Ce sript utilise la variable d'environnement $TERMCMD en tant que commande de lancement d'un terminal.
	À défaut, il lance xterm. Ceci est utile dans le panneau, où vous pouvez glisser/déposer des fichiers qui seront alors 
	ouverts avec l'application appropriée en mode texte (less pour les fichiers texte, lynx pour les fichiers html). 
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  
</sect1>

<para>&nbsp;</para>

<sect1 id="utils-copyright">
  <title>À propos de xfce-utils</title>

  <para>&app; a été écrit par
    Jasper Huijsmans (<email>jasper@xfce.org</email>), 
    Olivier Fourdan (<email>fourdan@xfce.org</email>) and 
    Benedikt Meurer (<email>benny@xfce.org</email>).
    Visitez 
    <ulink url="http://www.xfce.org" type="http">le site de Xfce</ulink> pour plus d'informations. 
  </para>

  <para>Pour signaler un bogue ou faire une suggestion à propos de cette application ou de ce manuel, 
  utilisez le gestionnaire de bogues à l'adresse suivante: <ulink 
      url="http://bugzilla.xfce.org/" 
      type="http">http://bugzilla.xfce.org/</ulink>. 
  </para>

  <para>Si vous avez des questions à propos de l'installation ou de l'utilisation de ce programme, merci de les poser 
  sur la liste de diffusion 
    please ask on the <ulink 
      url="http://lunar-linux.org/mailman/listinfo/xfce"
      type="http">xfce</ulink>. Les discussions relatives au développement de Xfce 4 ont lieu sur la liste de 
      diffusion <ulink 
      url="http://lunar-linux.org/mailman/listinfo/xfce4-dev"
      type="http">xfce4-dev</ulink>.
  </para>
    
  <para> This program is distributed under the terms of the
    GNU General Public License as published by the Free Software Foundation; 
    either version 2 of the License, or (at your option) any later version.
  </para>

  <para>You should have received a copy of the GNU General Public License 
    along with this program; if not, write to the Free Software 
    Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, 
    USA.
  </para>

</sect1>

</article>

