<?xml version='1.0'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY copyright SYSTEM "copyright.xml"> 
  <!ENTITY BSD SYSTEM "BSD.xml"> 
  <!ENTITY GPL SYSTEM "GPL.xml"> 
  <!ENTITY LGPL SYSTEM "LGPL.xml"> 
  <!ENTITY manrevision "0.8"> 
  <!ENTITY date "Sep 2003"> 
  <!ENTITY appversion "4.0"> 
]>

<article id="xfce4-user-guide" lang="fr">

<!-- Header -->
<articleinfo>

<title>
  L'environnement de bureau Xfce4
</title>

<subtitle>
  <inlinegraphic fileref="images/link_xfce.jpg"/>
  <emphasis>... et la souris s'envole ...</emphasis>
</subtitle>

  <copyright>
    <year>2003</year> 
    <holder>Jasper Huijsmans</holder>
  </copyright>

  <copyright>
   <year>2003</year> <holder>M.C. Collilieux (French
   translation)</holder>
  </copyright>

<!-- I don't know about this
  <legalnotice id="legalnotice">
    <para>
      This document is provided under the terms of the GNU GPL, version
      2 or (at your option) any later version.
    </para>
  </legalnotice>
-->
  
<authorgroup>

<author>
  <firstname>Jasper</firstname>
  <surname>Huijsmans</surname>
 
  <affiliation>
    <address><email>huysmans@users.sourceforge.net</email></address>
  </affiliation>
</author>

    <othercredit role="translator">
      <firstname>Marie-Claude</firstname> <surname>Collilieux</surname>
      <affiliation>
	<orgname>French Translation Team</orgname>
	<address><email>m.collilieux@free.fr</email> </address>
      </affiliation> <contrib>French translation</contrib>
    </othercredit>
  
</authorgroup>

<!--
<revhistory>
  <revision>
    <revnumber>0.4</revnumber>
    <date>May 2003</date>
    <authorinitials>jbh</authorinitials>
  </revision>
  <revision>
    <revnumber>0.1</revnumber>
    <date>2001-07-06</date>
    <authorinitials>jbh</authorinitials>
  </revision>
</revhistory>
-->

</articleinfo>

<!-- 

  Outline of the XFce 4 User Guide
  ================================

  Preface
  ~~~~~~~
  This document gives an overview of the XFce 4 Desktop Environment and
  explains how to perform several common tasks.

  Introduction
  ~~~~~~~~~~~~
  - General info
  - History
  - Resources

  Installation
  ~~~~~~~~~~~~
  - binary packages
  - sources
  - CVS

  Using XFce 4
  ~~~~~~~~~~~~
  - Starting: startxfce4, customizing
  - Default desktop: components
  - How to: 
	* start programs (panel and root menu)
	* manage windows and workspaces (wm and taskbar)
	* use the settings manager
  
  Other Documents
  ~~~~~~~~~~~~~~~
  - all module specific docs

  Copyright and Licence
  ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
  - copyright
  - BSD, GPL, LGPL

-->

<sect1 id="preface">
  
  <title>Préface</title>

  <para>
    Ce document offre un aperçu de l'environnement de bureau XFce 4 et 
	explique comment réaliser les tâches courantes. Son rôle est d'être 
	un point de départ pour toute personne qui souhaite utiliser Xfce 4 
	et de diriger vers les autres sources d'information.
  </para>

  <para>
    La dernière version de ce document peut être trouvée à : 
	<ulink url="http://members.home.nl/xfce4/documentation/xfce4-user-guide.html" 
  type="html">http://www.xfce.org/documentation/xfce4-user-guide.html</ulink>.
  </para>
  
</sect1>

<sect1 id="xfce4-intro">
  <title>Introduction</title>

  <para>XFce est un environnement de bureau léger pour les systèmes de 
    type Unix. Son but est d'être rapide et léger, tout en restant 
	visuellement agréable et simple d'emploi.
  </para>

  <para>XFce 4 est une récriture complète de la version précédente.
    Il est basé sur GTK+ version 2. XFce 4 possède une architecture 
	totalement différente de XFce 3. Il incarne la philosophie traditionnelle 
	d'UNIX de modularité et de réutilisabilité. Tous les modules de XFce 4 
	ont été écrits à partir d'une page blanche pour s'adapter à la nouvelle architecture.
  </para>

  <para>Une des priorités de XFce 4 est l'adhésion aux standards, particulièrement 
    ceux définis sur <ulink url="http://www.freedesktop.org" 
    type="html">freedesktop.org</ulink>. Ceci permet à XFce4 de coopérer sans 
	difficulté avec des programmes écrits pour d'autres gestionnaires d'
	environnement, si ces programmes respectent eux-mêmes les standards.
  </para>

  <para>XFce 4 est constitué de composants qui, ensemble, fournissent la 
    totalité de l'environnement de bureau. Ils sont construits séparement, vous 
	pouvez choisir parmi eux et créer l'environnement personnalisé qui vous 
	convient le mieux.
  </para>

  <para>XFce est un logiciel libre. Les divers composants sont sous licence 
    BSD, GNU LGPL ou GNU GPL (voir <xref linkend="xfce4-copyright"/> 
	pour les détails).
  </para>

  <sect2 id="xfce4-resources">
    <title>Ressources</title>

    <para>Si vous recherchez une information spécifique sur XFce 4, vous avez 
	  de grandes chances de l'obtenir auprès de :
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>Le
	<ulink url="http://www.xfce.org" type="http">site web XFce</ulink>
      </listitem>
      <listitem>La <ulink url="http://xfce.org/mailman/listinfo/xfce" 
	  type="http">liste de diffusion XFce</ulink>
      </listitem>
      <listitem>La <ulink url="http://xfce.org/mailman/listinfo/xfce4-dev" 
	  type="http">liste de diffusion de développement Xfce 4</ulink>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect2>
  
</sect1>

<sect1 id="xfce4-install">
  <title>Installer XFce4</title>

  <sect2>
    <title>Composants de XFce 4</title>
    
    <para>Les composants de XFce 4 sont fournis sous la forme de paquetages séparés. 
	  Actuellement, les modules suivants sont disponibles.
    </para>

    <sect3>
      <title>Bibliothèques</title>

      <para>Au contraire des précédentes versions, XFce 4 fournit une 
	plateforme de développement consistant en un ensemble de bibliothèques 
	qui offrent des fonctions d'aide et des widgets permettant à un programme 
	de s'adapter facilement à l'environnement XFce 4.
      </para>
      
      <variablelist>
	
	<varlistentry>
	  <term>libxfce4util</term>
	  <listitem>
	    <para>Bibliothèque avec les fonctions d'aide non graphique.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	      
	<varlistentry>
	  <term>libxfcegui4</term>
	  <listitem>
	    <para>Bibliothèque des widgets, interaction avec le système X.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	      
	<varlistentry>
	  <term>libxfce4mcs</term>
	  <listitem>
	    <para>Bibliothèque de gestion des paramètres, utilisée par la 
		plupart des modules de XFce 4.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

      </variablelist>
      
    </sect3>

    <sect3>
      <title>Bureau</title>

      <para>Ces modules fournissent les fonctions essentielles de 
	  l'environnement de bureau.
      </para>
      
      <variablelist>
	    
	<varlistentry>
	  <term>xfce-mcs-manager</term>
	  <listitem>
	    <para>Gestionnaire de paramètres, il offre un centre de contrôle 
		  pour la gestion des plugins installés par les autres modules.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	      
	<varlistentry>
	  <term>xfce-mcs-plugins</term>
	  <listitem>
	    <para>Les plugins de gestion de paramètres. Ces plugins offrent 
		  des fenêtres de dialogue pour des éléments qui ne font pas partie 
		  de XFce 4, tels les paramètres de GTK, de la souris et du clavier.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
		  
	<varlistentry>
	  <term>xfwm4</term>
	  <listitem>
	    <para>Le gestionnaire de fenêtres Xfce 4. Gère le placement des 
		  fenêtres des applications sur l'écran, fournit le décor des fenêtres 
		  et gère les bureaux ou espaces de travail virtuels.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
		  
	<varlistentry>
	  <term>xfce4-panel</term>
	  <listitem>
	    <para>Le panneau XFce 4. Fournit les lanceurs de programmes, 
		  un changeur d'espace de travail, des menus, etc.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
		  
	<varlistentry>
	  <term>xfdesktop</term>
	  <listitem>
	    <para>Le gestionnaire de fond d'écran du bureau. Ce programme
		  installe l'image et/ou la couleur de fond et fournit un menu de bureau. 
		  Il comprend aussi deux fenêtres de dialogue pour vous permettre de 
		  modifier le fond d'écran ou le nombre d'espaces de travail.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
		  
	<varlistentry>
	  <term>xfce-utils</term>
	  <listitem>
	    <para>Scripts et utilitaires essentiels. Fournit la barre des tâches, 
		  la fenêtre "À propos" de XFce 4, un fenêtre de lancement d'applications 
		  et plusieurs scripts importants, utilisés par les autres paquetages, 
		  y compris le panneau. Contient aussi ce guide de l'utilisateur.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xffm</term>
	  <listitem>
	    <para>Gestionnaire de fichiers. Permet également de naviguer parmi les dossiers partagés d'un réseau samba.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xfprint</term>
	  <listitem>
	    <para>Fenêtre de dialogue pour l'impression. Offre une interface graphique pour l'impression. 
	    Comprend <application>xfprint4</application> et 
	    <application>xfprint-manager</application>.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>gtk-xfce-engine-2</term>
	  <listitem>
	    <para>Moteur de thèmes pour GTK2. Il est facultatif, mais c'est un moteur de thèmes réussi, 
	    que vous devriez essayer.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
		
      </variablelist>
    </sect3>

    <sect3>
      <title>Extras</title>

      <para>Il existe nombre de paquetages supplémentaires, ne faisant pas 
	    partie du coeur de l'environnement XFce 4, mais offrants d'autres thèmes 
		ou d'autres fonctionnalités.
      </para>

      <variablelist>

	<varlistentry>
	  <term>xfwm4-themes</term>
	  <listitem>
	    <para>Décorations de fenêtres pour xfwm4.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xffm-icons</term>
	  <listitem>
	    <para>Thèmes d'icônes pour le gestionnaire de fichiers xffm.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xfce4-themes</term>
	  <listitem>
	    <para>Thèmes d'icônes pour le panneau XFce 4.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xfce4-iconbox</term>
	  <listitem>
	    <para>La boîte d'icônes peut être utilisée en remplacement 
		  de la barre des tâches fournie par le paquetage xfce-utils. 
		  Lire <xref linkend="xfce4-getting-started"/> pour voir 
		  comment modifier le script de démarrage.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
		  
	<varlistentry>
	  <term>xfce4-mixer</term>
	  <listitem>
	    <para>Contrôle de volume pour le panneau. Comprend un simple mixer.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xfce4-systray</term>
	  <listitem>
	    <para>La zone de notification pour le bureau. Retenez qu'il ne 
		  peut y avoir qu'une seule zone en même temps, vous devez retirer 
		  la zone de notification de la barre des tâches pour utiliser 
		  celle du panneau.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xfce4-toys</term>
	  <listitem>
	    <para>Ajouts et utilitaires moins sérieux du panneau.
		  Fournit actuellement une fenêtre de dialogue pour les trucs et astuces / fortunes, 
		  et une implémentation de xeyes.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>xfce4-trigger-laucher</term>
	  <listitem>
	    <para>Offre un bouton commutateur sur le panneau, affichant un état 
		  on/off. Lire le fichier README fourni avec le paquetage pour plus 
		  d'information.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

      </variablelist>
      
    </sect3>

    <para>&nbsp;</para>
    
</sect2>
  
  <sect2>
    <title>Paquetages binaires</title>

    <para>Officiellement, le projet XFce 4 ne fournit que le code source de son 
	  environnement de bureau. Cependant des paquetages binaires ont peut-être été 
	  réalisés par des contributeurs pour votre OS ou votre distribution.
    </para>
    
    <para>Martin Loschwitz est le développeur Debian qui maintient les 
	  paquetages XFce 4 pour la Debian unstable. Les mises à jour sont 
	  rapidement disponibles après une nouvelle version.
    </para>

    <para>Jetez un oeil sur le site XFce  
	  <ulink url="http://www.xfce.org/en/download.html"	type="html">
	  Téléchargements</ulink> pour  voir les informations complémentaires 
	  sur la disponibilité des paquetages binaires.
    </para>

    <para>Si vous ne trouvez pas de paquetages pour votre OS, 
	  ils sont peut-être disponible auprès de votre fournisseur ou distributeur, 
	  ou encore vous pouvez installer XFce 4 à partir des sources.
    </para>
   
  </sect2>

    <para>&nbsp;</para>
    
  <sect2>
    <title>Installer à partir des sources</title>

    <para>Allez sur le site XFce  
      <ulink url="http://www.xfce.org/en/download.html" 
	type="html">Téléchargements</ulink> pour obtenir les archives des sources.
    </para>

    <para> Compiler les modules devrait être aussi simple que décompresser 
	  les archives et, à partir du répertoire parent, taper :

    <programlisting>./configure &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</programlisting>

      Certains modules peuvent avoir des options de configuration. Vous pouvez 
	  les obtenir en tapant :
	   <command>./configure <option>--help</option></command>.
    </para>

    <para>La compilation de XFce 4 dépend de pkg-config, GTK+ >= 2.0.6, 
	libxml2 et, pour xffm, de libdbh, qui 
	  est disponible sur <ulink url="http://sf.net/projects/libdbh" 
	type="html">SourceForge</ulink>. 
	Si vous installez ceux-ci à partir de paquetages binaires, assurez-vous  
	d'installer aussi les paquetages de développement 
	(paquetages <filename>-dev</filename>).
    </para>

    <para>Vous pouvez aussi (facultatif) installer  librsvg >= 2.2 pour 
	  le support des icônes SVG et libstartup-notification pour disposer 
	  du curseur "occupé" au chargement des applications qui supportent 
	  la notification de démarrage.
    </para> 

    <para>Si vous effectuez l'installation avec un préfixe différent de celui 
	  de pkg-config, vous devrez renseigner la variable PKG_CONFIG_PATH  pour 
	  y inclure le chemin vers les fichiers *.pc installés par les bibliothèques 
	  de XFce 4 et qui est ${prefix}/lib/pkgconfig. Par exemple :
    </para>

<programlisting>export PKG_CONFIG_PATH=/usr/local/lib/pkgconfig</programlisting>

    <para>Toutes les archives des sources contiennent un fichier de spécifications 
	  pour vous permettre de construire vos propres rpm :
<programlisting>rpmbuild -ta <filename>module-x.y.z.tar.gz</filename></programlisting>
    </para>

  </sect2>

    <para>&nbsp;</para>
    
  <sect2>
    <title>Utiliser CVS</title>

    <para>La dernière version des sources XFce 4 est disponible sur CVS.
    </para>
    
    <para>Voici les <ulink url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=19869"
	type="html">instructions</ulink> pour obtenir les dernières mises à jour 
	depuis le CVS. Vous pouvez aussi utiliser le lien WebCVS pour consulter 
	les archives.
    </para>

  </sect2>
  
  <para>&nbsp;</para>
    
  <sect2>
    <title>Programmes supplémentaires</title>
	
	Le projet <ulink url="http://xfce-goodies.berlios.de" 
      type="html">Bonus XFce</ulink> rassemble les contributions de tiers pour 
	    XFce 4. Il s'y trouve d'excellents modules d'extension qui développent 
		les fonctionnalités de XFce 4.
  </sect2>
   
  <para>&nbsp;</para>
    
</sect1>

<sect1 id="xfce4-use">
  <title>Utiliser XFce4</title>

  <sect2 id="xfce4-getting-started">
    <title>Démarrer</title>

    <para>Utilisez <application>startxfce4</application> pour démarrer une 
	  session Xfce ; celle-ci inclut le panneau principal, le gestionnaire 
	  de fenêtres et le gestionnaire de bureau. Tous les programmes ou liens 
	  liens symboliques vers des programmes, présents dans 
	  <filename>~/Desktop/Autostart/</filename> seront lancés au démarrage.
    </para>

    <para> Pour personnaliser le comportement de <application>startxfce4</application>, 
	  copiez <filename>${sysconfdir}/xfce4/xinitrc</filename> dans votre répertoire 
	  personnel <filename>~/.xfce4/</filename> et éditez ce fichier. 
    </para>

    <para>L'emplacement du fichier <filename>xinitrc</filename> 
	  peut être différent selon votre installation. Si vous installez à partir 
	  sources, le fichier <filename>${sysconfdir}</filename> pointe vers 
	  <filename>/usr/local/etc</filename>. Pour les paquetages compilés, il 
	  réfère souvent à <filename>/etc</filename> ; vous pouvez utiliser votre 
	  gestionnaire de paquetages pour le retrouver.
    </para>

    <para>Pour terminer, le fichier <filename>xinitrc</filename> que vous 
	  avez recopié doit être exécutable : 
      <programlisting>chmod u+x ~/.xfce4/xinitrc</programlisting>
    </para>

  </sect2>

  <para>&nbsp;</para>
  
  <sect2>
    <title>Le bureau par défaut</title>

    <para>L'environnement de bureau XFce 4 n'est pas un programme unique 
	  qui offre toutes les fonctionnalités, au contraire, il tente de respecter 
	  l'ancienne tradition UNIX : de petits programmes qui effectuent une seule 
	  tâche et le font bien. Un environnement par défaut sans aucun 
	  programme en cours est montré à <xref linkend="default-session-fig"/>.
    </para>
    
    <figure id="default-session-fig">
      <title>Session  XFce 4 par défaut</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/default-session.png" format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/default-session.eps" format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Session XFce 4 par défaut montrant le gestionnaire de fond d'écran,
		le panneau principal et la barre des tâches.		  
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Au démarrage de <application>startxfce4</application> plusieurs 
      applications sont lancées :
    </para>

    <variablelist>

      <varlistentry>
	<term>Barre des tâches</term>
	<listitem>
	  <para>En haut de l'écran, vous voyez la barre des tâches. Elle 
	    indique les applications ouvertes dans l'espace de travail en 
		cours. Vous pouvez donner le focus à l'application en cliquant 
		sur le bouton correspondant dans la barre des tâches. Cliquer à 
		nouveau sur ce bouton cache l'application. La barre des tâches 
		contient aussi un gestionnaire graphique représentant une vue 
		miniature de vos espaces de travail. Vous pouvez déplacer une 
		fenêtre d'application vers un autre espace en glissant sa 
		représentation miniature dans le pager.
		L'aire de notification est invisible au départ. Elle se remplit 
		quand une application utilise une icône de statut, par exemple, 
		le programme de messagerie instantanée <application>gaim</application>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Panel</term>
	<listitem>
	  <para>En bas de l'écran, vous avez le panneau principal de XFce 4. 
	    Il vous permet de lancer les applications ; il possède aussi un 
		pager graphique, une horloge et un notificateur de courrier. 
		Certain éléments possédent un panneau de menu associé qui donne 
		accès à plus d'applications. On ouvre les panneaux de menus en 
		cliquant sur le bouton représentant une petite flèche proche 
		de l'élément. En cliquant avec le bouton droit de la souris, 
		vous pouvez modifier le contenu et les propriétés des éléments 
		du panneau principal.
		Les élements du panneau comme ses poignées de déplacement possédent 
		un menu clic-droit à partir duquel vous pouvez changer la configuration 
		du panneau. Pour plus d'information, voyez <ulink url="xfce4-panel.html" 
		type="html">manuel du panneau</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Gestionnaire de bureau</term>
	<listitem>
	  <para>Le gestionnaire de bureau fournit l'image de fond et deux 
	    menus quand vous cliquez sur le fond d'écran.
	  </para>
	  <para>Le bouton droit de la souris ouvre un menu pour lancer les 
	    applications. Lire le <ulink url="xfdesktop.html" 
	      type="html">manuel <application>xfdesktop</application></ulink> 
		  pour apprendre comment modifier les choix de ce menu.
	  </para>
	  <para>Le bouton central de la souris (ou Maj + clic gauche) ouvre 
	    la liste de toutes les applications actuellement en cours dans tous 
		les espaces de travail. Vous pouvez activer une application en 
		cliquant sur son nom au menu.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Gestionnaire de fenêtre</term>
	<listitem>
	  <para>Le gestionnaire de fenêtre gère le placement des fenêtres sur 
	    l'écran et fournit les bordures et décorations des fenêtres. Il 
		vous permet de déplacer les fenêtres en tirant sur la barre de titre 
		et fournit les boutons de la barre de titre, pour fermer, réduire et 
		agrandir la fenêtre, par exemple. Lire le <ulink url="xfwm4.html"
	      type="html">manuel xfwm4</ulink> pour obtenir une explication 
		  complète sur le gestionnaire de fenêtres.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Gestionnaire de paramètres</term>
	<listitem>
	  <para>Le gestionnaire de paramètres tourne en arrière-plan. Il s'assure 
	    que toutes les applications XFce 4 remettent à jour leurs paramètres 
		quand l'utilisateur modifie une valeur dans le choix des paramètres 
		(voir section suivante) et se charge de lire la configuration sur le 
		disque au démarrage.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Tâches courantes</title>

    <para>Cette section explique comment réaliser certaines tâches 
	  courantes pour démarrer plus vite votre travail avec XFce 4. 
	  Car c'est pour cela que XFce 4 est fait : vous permettre de 
	  travailler.
    </para>

    <sect3>
      <title>Lancer un programme</title>

      <variablelist>

	<varlistentry>
	  <term>Panneau XFce 4</term>
	  <listitem>
	    <para>Le panneau a pour but de vous permettre un accès rapide 
		  aux applications fréquemment utilisées en les plaçant directement 
		  sur le panneau principal. Des applications moins utilisées 
		  peuvent être placées dans un menu du panneau.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Menu du bureau</term>
	  <listitem>
	    <para>Un autre moyen de lancer une application est de le faire 
		  à partir du menu souris. Lire le  <ulink
		url="xfdesktop.html" type="html">manuel <application>xfdesktop</application>
		</ulink> pour pour apprendre comment modifier les choix de ce menu.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Dialogue exécuter</term>
	  <listitem>
	    <para>Si vous connaissez le nom du programme et si celui-ci n'est 
		  pas dans un des menus, vous pouvez utiliser la commande 
		  exécuter. Pour accèder à cette commande, tapez <keycombo>Alt-F2</keycombo> 
		  ou choisissez l'option 'Lancer un programme...' dans le menu du bureau.
	    </para>
	    <para>Le dialogue garde en mémoire les dix dernières commandes 
		  exécutées avec succès. 
	    </para>	      
	  </listitem>
	</varlistentry>

      </variablelist>
      
    </sect3>

    <sect3>
      <title>Gérer les fenêtres et les espaces de travail</title>

      <variablelist>

	<varlistentry>
	  <term>Opération courantes sur les fenêtres</term>
	  <listitem>
	    <para>Vous pouvez déplacer les fenêtres sur l'écran en tirant sur 
		  leur barre de titre. Une fenêtre peut être fermée, maximisée, enroulée  
		  ou clouée &mdash;, ce qui signifie qu'elle apparaîtra sur tous les 
		  espaces de travail &mdash; en utilisant les boutons de la barre de 
		  titre.
	    </para>
	    <para>Un clic droit sur la barre de titre ouvre un menu vous donnant 
		  accès à toutes les opérations sur la fenêtre.</para>

	    <para>Enrouler une fenêtre signifie que seule la barre de titre 
		  restera visible. Ceci peut être réalisé avec la molette de la 
		  souris sur la barre de titre. Vers le haut, on enroule la fenêtre, 
		  vers le bas, on déroule la fenêtre.
	    </para>
	    <para>Si vous souhaitez qu'une fenêtre ouverte au maximum ne couvre 
		  pas entièrement l'écran, vous devez ajuster les marges de l'espace 
		  de travail dans le gestionnaire de paramètres (voir ci-dessous).
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Gestion des applications</term>
	  <listitem>
	    <para>Pour connaître les applications en cours, vous pouvez 
		  regarder sur la barre des tâches. Cliquer sur un bouton dans 
		  cette barre donne le focus à l'application, cliquer une 
		  nouvelle fois la cache.
	    </para>
	    <para>Quand vous cliquez avec le bouton souris du milieu sur le 
		  fond du bureau, vous obtenez une liste des applications, classées 
		  par espace de travail. Vous pouvez activer l'application et changer 
		  d'espace de travail en cliquant sur le choix correspondant.
	    </para>
	    <para>Le programme <application>xfce4-iconbox</application> peut 
		  aussi être utilisé pour garder trace des programmes en cours 
		  d'exécution.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Les espaces de travail</term>
	  <listitem>
	    <para>Vous pouvez changer d'espace de travail en cliquant sur l'un d'eux 
		  dans le pager graphique, soit dans le panneau principal, soit dans la barre 
		  des tâches. Appuyer sur <keycombo>Ctrl-Alt-FlêcheGauche</keycombo> ou 
	      <keycombo>Ctrl-Alt-FlêcheDroite</keycombo> fait défiler les espace de travail. 
		  Utiliser la molette de la souris sur le pager ou sur le fond du bureau 
		  donne le même résultat.
	    </para>
	    <para>Pour ajouter ou supprimer un espace de travail, vous pouvez utiliser, 
		  soit le menu du bureau, soit le module de gestion correspondant (voir ci-dessous).
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

      </variablelist>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Utiliser le gestionnaire de paramètres</title>

      <para>Le gestionnaire de paramètres vous donne accès aux préférences 
	    globales des applications de XFce 4. Vous pouvez le démarrer en 
		cliquant sur son bouton dans le panneau principal, par un clic droit 
		de la souris sur les poignées de déplacement du panneau ou par le menu 
		souris du bureau.
      </para>

      <para>De nombreux aspects de l'environnement Xfce 4 sont modifiables 
	    par ce gestionnaire. Les options accessibles sont décrites dans les 
		manuels des composants de XFce 4. Il peut être intéressant de jeter 
		un coup d'oeil à tous les choix pour connaître toutes les options 
		vous permettant de créer votre meilleur environnement possible.
      </para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Aller plus loin</title>

    <para>Ce guide de l'utilisateur vous a donné un aperçu de 
	  l'environnement XFce 4. Vous trouverez plus d'information dans les 
	  <ulink url="index.html" type="html">manuels</ulink> de chaque composant 
	  de XFce 4.
    </para>

  </sect2>
  
</sect1>

&copyright;

&BSD;

&GPL;

&LGPL;

</article>


