<?xml version='1.0'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY copyright SYSTEM "copyright.xml"> 
  <!ENTITY BSD SYSTEM "BSD.xml"> 
  <!ENTITY GPL SYSTEM "GPL.xml"> 
  <!ENTITY LGPL SYSTEM "LGPL.xml"> 
  <!ENTITY manrevision "1.9"> 
  <!ENTITY date "Sep 2004"> 
  <!ENTITY appversion "4.2"> 
]>

<article id="xfce4-user-guide" lang="en">

<!-- Header -->
<articleinfo>

<title>
  L'environnement de bureau Xfce 4
</title>

<subtitle>
  <inlinegraphic fileref="images/link_xfce.jpg"/>
  <emphasis>... and mice fly ...</emphasis>
</subtitle>

  <copyright>
    <year>2004</year> 
    <holder>Jasper Huijsmans</holder>
  </copyright>

<!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
   <year>2002</year> <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin
   translation)</holder>
  </copyright>

 -->

<!-- I don't know about this
  <legalnotice id="legalnotice">
    <para>
      This document is provided under the terms of the GNU GPL, version
      2 or (at your option) any later version.
    </para>
  </legalnotice>
-->
  
<authorgroup>

<author>
  <firstname>Jasper</firstname>
  <surname>Huijsmans</surname>
 
  <affiliation>
    <address><email>jasper@xfce.org</email></address>
  </affiliation>
</author>

<author>
  <firstname>Benedikt</firstname>
  <surname>Meurer</surname>
 
  <affiliation>
    <address><email>benny@xfce.org</email></address>
  </affiliation>
</author>
  
</authorgroup>

</articleinfo>

<!-- 

  Outline of the Xfce 4 User Guide
  ================================

  Preface
  ~~~~~~~
  This document gives an overview of the Xfce 4 Desktop Environment and
  explains how to perform several common tasks.

  Introduction
  ~~~~~~~~~~~~
  - General info
  - History
  - Resources

  Components
  ~~~~~~~~~~
  Short description of all Xfce components.
  
  Installation
  ~~~~~~~~~~~~
  - binary packages
  - sources
  - CVS

  Using Xfce 4
  ~~~~~~~~~~~~
  - Starting: startxfce4, customizing
  - Default desktop: components
  - How to: 
	* start programs (panel and root menu)
	* manage windows and workspaces (wm and taskbar)
	* use the settings manager
  
  Copyright and Licence
  ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
  - copyright
  - BSD, GPL, LGPL

-->

<sect1 id="preface">
  
  <title>Préface</title>

  <para>
    Ce document présente l'environnement de bureau Xfce 4 et explique comment réaliser certaines 
    tâches basiques. C'est un point de départ pour celui qui souhaite utiliser Xfce 4, et être dirigé 
    vers d'autres sources d'information.
  </para>

  <para>
    La dernière version de ce document est toujours disponibles à 
<ulink url="http://www.loculus.nl/xfce/documentation/" 
  type="html">cette adresse</ulink>.
  </para>
  
</sect1>

<sect1 id="xfce4-intro">
  <title>Introduction</title>

  <para>Xfce est un envronnement de bureau léger pour les systèmes d'exploitation de type 
  unix. Il est conçu pour être rapide et économe en ressources système, tout en restant facile et 
  agréable à utiliser.
  </para>

  <para>Xfce 4 reprend la philosophie traditionnelle de modularité et de réutilisabilité d'UNIX. 
  Tous les composants de Xfce 4 peuvent être compilés et installés séparément. Xfce 4 est basé 
  sur le toolkit <ulink url="http://www.gtk.org" 
      type="html">GTK+</ulink> version 2. 
  </para>

  <para>L'un des principaux objectifs du développement de Xfce 4 est le respect des standards, 
  en particulier ceux définis sur <ulink url="http://www.freedesktop.org" 
      type="html">Freedesktop.org</ulink>. Cela permet à Xfce 4 d'interagir facilement avec des 
      applications écrits pour d'autres environnements de bureau qui respectent aussi ces spécifications.
  </para>

  <para>Xfce est un logiciel libre. Ses différents composants sont publiés sous les licences BSD, GNU 
  LGPL ou GNU GPL (voir <xref 
      linkend="xfce4-copyright"/> pour plus de détails).
  </para>

  <sect2 id="xfce4-resources">
    <title>Ressources</title>

    <para>Si vous cherchez des informations sur Xfce 4, vous les trouverez certainement 
    en parcourant les ressources suivantes:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem><ulink url="http://www.xfce.org" 
	  type="http">Le site officiel de Xfce</ulink>
      </listitem>
      <listitem><ulink url="http://xfce.org/mailman/listinfo/xfce" 
	  type="http">La liste de diffusion des utilisateurs</ulink>
      </listitem>
      <listitem><ulink url="http://xfce.org/mailman/listinfo/xfce4-dev" 
	  type="http">La liste de diffusion de développement</ulink>
      </listitem>
      <listitem><ulink url="http://forum.xfce.org" 
	  type="http">Le forum de Xfce</ulink>
      </listitem>
      <listitem><ulink url="http://bugzilla.xfce.org" 
	  type="http">Le gestionnaire de bogues</ulink>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect2>
  
</sect1>  

<sect1 id="xfce4-use">
  <title>Utiliser Xfce4</title>

  <sect2 id="xfce4-getting-started">
    <title>Lancer Xfce 4</title>

    <para>Utilisez <application>startxfce4</application> pour lancer une session Xfce, qui inclut 
    le gestionnaire de session, le panneau, la barre des tâches, le gestionnaire de fenêtres et le gestionnaire 
    de bureaux. Tous les programmes (ou liens vers des programmes) présents dans <filename role="directory">
    ~/Desktop/Autostart/</filename> seront lancés au démarrage (ce répertoire n'existe pas par défaut, il est 
    possible que vous deviez le créer).
    </para>

    <para>Par défaut, le gestionnaire de session de Xfce gère le démarrage des applications. 
    Il vous permet de sauvegarder la session lorsque vous quittez Xfce, afin que les mêmes applications 
    soient restaurées automatiquement lors de la connexion suivante.
    </para>

    <para>
      Pour personnaliser le comportement de <application>startxfce4</application>, 
      copiez le fichier <filename>${sysconfdir}/xdg/xfce4/xinitrc</filename> dans votre répertoire 
      <filename role="directory">~/.config/xfce4/</filename> et éditez-le. Selon la méthode d'installation 
      utilisée, l'emplacement du fichier système <filename>xinitrc</filename> peut varier. Si vous avez 
      installé Xfce depuis son code source, <filename role="directory">${sysconfdir}</filename> est par défaut 
      <filename role="directory">/usr/local/etc/</filename>. Si vous avez utilisé des binaires, c'est le plus 
      souvent <filename role="directory">/etc/</filename>, 
      <filename role="directory">/etc/X11</filename>,
      <filename role="directory">/usr/pkg/etc</filename> ou
      <filename role="directory">/usr/X11R6/etc</filename>;
      utilisez votre gestionnaire de paquets pour déterminer son emplacement.
    </para>

  </sect2>

  <para>&nbsp;</para>
  
  <sect2>
    <title>Le bureau par défaut</title>

    <para>L'environnement de bureau Xfce 4 n'est pas une seule entité qui fournit toutes les fonctionnalités, 
    car il essaye de suivre la tradition d'UNIX qui favorise l'utilisation de plusieurs utilitaires de petite taille, 
    qui ont chacun la charge d'une seule tâche, et l'accomplissent correctement. Cette illustration montre le bureau 
    par défaut de Xfce 4, sans autre application.
      <xref linkend="default-session-fig"/>.
    </para>
    
    <figure id="default-session-fig">
      <title>La session par défaut de Xfce 4</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/default-session.png" format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/default-session.eps" format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre la session Xfce par défaut, avec le gestionnaire de fond d'écran, le panneau 
	    et la barre des tâches.
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>
      Quand vous exécutez <application>startxfce4</application> pour la première fois, plusieurs applications sont 
      lancées par le gestionnaire de session de Xfce.
    </para>

    <variablelist>

      <varlistentry>
	<term>La barre des tâches</term>
	<listitem>
	  <para>La barre des tâches se trouve en haut de l'écran. Elle montre les applications qui sont en cours 
	  de fonctionnement sur l'espace de travail courant. Vous pouvez focaliser la fenêtre d'un application en cliquant 
	  sur son bouton dans la barre des tâches. Cliquer une seconde fois cachera l'application. Si vous utilisez le 
	  bouton droit de la souris, un menu permettant de réaliser différentes actions sur la fenêtre de l'application apparaîtra.
	  </para>
	  <para>
	    La barre des tâches peut contenir un changeur de bureaux graphique qui montre une vue miniature de tous 
	    les espaces de travail, ainsi qu'une zone de notification ou "system tray". 
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Panneau</term>
	<listitem>
	  <para>Le panneau se trouve en bas de l'écran. Il permet de lancer des applications, et peut contenir un changeur 
	  de bureaux graphique, une horloge, et un moniteur de messagerie. Certains boutons du panneau sont associés 
	  à un menu qui donne accès à d'autres programmes. Ces menus s'ouvrent en cliquant sur la petite flèche 
	  visible à côté des boutons.
	  </para>
	  <para>
	    Les modifications du panneau et des propriétés de ses éléments se font en utilisant le bouton 3 de la 
	    souris, qui fait apparaître un menu, aussi bien depuis les poignées de déplacement du panneau que depuis les 
	    différents éléments du panneau. Pour plus d'informations, consultez le <ulink url="xfce4-panel.html" 
	     type="html">manuel du panneau</ulink>.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Le gestionnaire du bureau</term>
	<listitem>
	  <para>Le gestionnaire de bureau fournit l'image de fond d'écran et les deux menu qui apparaîssent 
	  lors d'un clic sur le fond d'écran.
	  </para>
	  <para>Le bouton 3 de la souris ouvre un menu destiné au lancement d'applications. Consultez le 
	  <ulink url="xfdesktop.html" type="html">manuel</ulink> pour apprendre comment en modifier le contenu.
	  </para>
	  <para>Le bouton 2 de la souris (ou Shift + clic avec le bouton 1) ouvre une liste de toutes les applications 
	  en cours de fonctionnement. Vous pouvez activer une application en clliquant sur son nom dans le menu.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Le gestionnaire de fenêtres</term>
	<listitem>
	  <para>Le gestionnaire de fenêtres est responsable du placement des fenêtres sur l'écran et fournit 
	  les décorations des fenêtres. Il permet de déplacer les fenêtres en faisant glisser la barre de titre, 
	  et fournit les boutons de la barre de titre, qui permettent par exemple de fermer, restaurer ou agrandir 
	  une fenêtre. Consultez le <ulink url="xfwm4.html"
	      type="html">manuel</ulink> pour des explications plus complètes sur le gestionnaire de fenêtres.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>Gestionnaire de paramètres</term>
	<listitem>
	  <para>Le gestionnaire de paramètres fonctionne en tâche de fond. Il s'assure que toutes les applications 
	  de Xfce 4 mettent leurs paramètres à jour quand l'utilisateur modifie quelque chose depuis sa fenêtre de dialogue 
	  (cf la section suivante) et se charge de lire l'ensemble des paramètres au démarrage de Xfce. Consultez les manuels 
	  du <ulink url="xfce-mcs-manager.html"
            type="html">gestionnaire de paramètres</ulink> et de ses <ulink
            url="xfce-mcs-plugins.html" type="html">plugins</ulink> pour plus d'explications.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Les tâches courantes</title>

    <para>Cette section explique comment réaliser certaines tâches courantes afin de commencer rapidement 
    à travailler avec Xfce 4. C'est en effet pour cela que Xfce 4 a été conçu, vous permettre de travailler.
    </para>

    <sect3>
      <title>Démarrer des applications</title>

      <variablelist>

	<varlistentry>
	  <term>Le panneau Xfce 4</term>
	  <listitem>
	    <para>Le panneau est conçu pour permettre un accès rapide aux applications les plus fréquemment utilisées, 
	    en les plaçant sur le panneau principal. Les applications utilisées moins souvent peuvent être placées dans un des 
	    menus du panneau.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Le menu du bureau</term>
	  <listitem>
	    <para>Le menu du bureau propose une autre méthode pour démarrer des applications. Lisez le 
	    <ulink url="xfdesktop.html" type="html">manuel du gestionnaire de bureau</ulink> pour plus 
	    d'informations sur la façon de modifier le contenu du menu.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>La fenêtre de lancement</term>
	  <listitem>
	    <para>
              Si vous connaissez le nom d'un programme et qu'il ne se trouve pas sur le panneau ou dans le menu 
              du bureau, vous pouvez utiliser la fenêtre de lancement. Pour l'ouvrir, tapez <keycap>Alt+F2</keycap> 
              ou choisissez l'option <guilabel>Exécuter...</guilabel> dans le menu du bureau.
	    </para>
	    <para>
              Cet utilitaire garde en mémoire les 10 dernières commandes lancées avec succès.
	    </para>	      
	  </listitem>
	</varlistentry>

      </variablelist>
      
    </sect3>

    <sect3>
      <title>Gérer les fenêtres et les espaces de travail</title>

      <variablelist>

	<varlistentry>
	  <term>Opérations courantes sur les fenêtres</term>
	  <listitem>
	    <para>Vous pouvez déplacer les fenêtres sur l'écran en faisant glisser leur barre de titre. Une fenêtre peut être 
	    fermée, cachée, agrandie, enroulée et collée &mdash; ce qui signifie présente sur tous les espaces de travail
	      &mdash; en utilisant les boutons de la barre de titre.
	    </para>
	    <para>Un clic avec le bouton 3 sur la barre de titre ouvre un menu qui donne accès à toutes les actions 
	    possibles sur la fenêtre.</para>
	    <para>La roulette de la souris permet d'enrouler une fenêtre, c'est à dire la réduire à la taille de sa barre 
	    de titre, en l'actionnant alors que le pointeur de la souris est au-dessus de la barre de titre. Un mouvement 
	    vers le haut enroule la fenêtre, un mouvement vers le bas la déroule.
	    </para>
	    <para>S vous voulez que les fenêtres agrandies ne couvrent pas l'intégralité de l'écran, vous pouvez régler les 
	    marges des espaces de travail depuis la fenêtre correspondante dans le gestionnaire de paramètres (voir ci-dessous).
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Gestion des applications</term>
	  <listitem>
	    <para>Pour voir quelles applications sont en cours de fonctionnement vous pouvez regarder la barre des 
	    tâches. Cliquer sur l'un des boutons de la barre des tâches donne le focus à la fenêtre qui lui est associé. 
	    Cliquer à nouveau cache la fenêtre.
	    </para>
	    <para>Un clic avec le bouton du milieu de la souris sur le fond d'écran fait apparaître une liste des fenêtres, 
	    classées par espace de travail. Vous pouvez alors activer une fenêtre en cliquant sur son nom.
	    </para>
	    <para>
	      L'application <application>xfce4-iconbox</application> peut aussi être utilisée pour suivre la trace des 
	      applications.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>Espaces de travail</term>
	  <listitem>
	    <para>Vous pouvez changez d'espace de travail en cliquant dans le changeur de bureaux graphique, dans le 
	    panneau ou dans la barre des tâches. Presser <keycap>Ctrl+Alt+LeftArrow</keycap> ou 
	    <keycap>Ctrl+Alt+RightArrow</keycap> fait passer successivement d'un espace à l'autre. Utiliser la roulette 
	    de la souris au dessus du fond d'écran produit le même effet.
	    </para>
	    <para>Pour ajouter ou supprimer un espace de travail, vous pouvez utiliser la liste des fenêtres accessible 
	    par un clic avec le bouton 2 sur le fond d'écran, ou encore le gestionnaire de paramètres (voir ci-dessous).
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>

      </variablelist>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Utilisation du gestionnaire de paramètres</title>

      <para>La fenêtre du gestionnaire de paramètres donne accès aux préférences globales des composants 
      de Xfce 4. Vous pouvez la lancer en cliquant sur son lanceur sur le panneau, depuis le menu du bureau 
      ou encore en exécutant <application>xfce-setting-show</application>.
      </para>

      <para>Plusieurs plugins permettant de modifier les préférences de l'environnement sont disponibles. 
      Consultez les différents manuels pour plus d'informations. Vous devriez jeter un coup d'oeil à toutes les 
      fenêtres de configuration pour découvrir les options permettant la création de l'environnement de travail 
      qui vous convient le mieux.
      </para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Pour aller plus loin</title>

    <para>Ce guide de l'utilisateur ne donne qu'un aperçu de l'environnement de bureau Xfce 4. Plus d'informations 
    sont disponibles dans les <ulink url="index.html" type="html">manuels</ulink> consacrés à chaque composant.
    </para>

  </sect2>
  
</sect1>

<sect1 id="xfce4-components">
  <title>Composants de Xfce 4</title>
  
  <para>Les différents composants de Xfce 4 sont disponibles séparemment. Cette section contient une liste des 
  modules disponibles, accompagnée d'une courte description.
  </para>
     
  <variablelist>
    
    <varlistentry>
      <term>libxfce4util</term>
      <listitem>
	<para>Librairie fournissant des fonctions d'aide non graphiques</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	  
    <varlistentry>
      <term>libxfcegui4</term>
      <listitem>
	<para>Widgets et fonctions commodes destinées à créer des interfaces graphiques utilisateur</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	  
    <varlistentry>
      <term>libxfce4mcs</term>
      <listitem>
	<para>Librairie de gestion des paramètres utilisée par la plupart des composants de Xfce
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	
    <varlistentry>
      <term>xfce-mcs-manager</term>
      <listitem>
	<para>Le gestionnaire de paramètres. Tourne en tâche de fond en fournissant les informations globales 
	de configuration aux autres composants de Xfce. il y a une fenêtre de contrôle principale qui donne accès 
	aux autres fenêtres de configuration de chaque composant.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	  
    <varlistentry>
      <term>xfce-mcs-plugins</term>
      <listitem>
	<para>Plugins pour le gestionnaire de paramètres. Ces plugins fournissent des fenêtres de configuration 
	pour les paramètres qui ne dépendent pas d'un composant particulier, par exemple l'interface utilisateur (le 
	thème GTK+, le thème d'icônes, les fontes), la souris, le clavier et l'affichage.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	      
    <varlistentry>
      <term>xfce4-session</term>
      <listitem>
	<para>Le gestionnaire de session. Il contrôle le démarrage et l'arrêt de l'environnement. Il sauvegarde l'état
	 des applications lors de la fin de la session (si les applications le supporte) afin de les restaurer lors de la 
	 session suivante.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>xfwm4</term>
      <listitem>
	<para>Le gestionnaire de fenêtres. Il gère la position des fenêtres d'applications sur l'écran, fournit les 
	décorations des fenêtres et gère les espaces de travail.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	      
    <varlistentry>
      <term>xfce4-panel</term>
      <listitem>
	<para>Le panneau de Xfce 4. Fournit des lanceurs d'applications, un changeur de bureaux, une horloge, des 
	menus, et plus encore.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	      
    <varlistentry>
      <term>xfdesktop</term>
      <listitem>
	<para>Le gestionnaire de bureau. Il gère l'image et/ou la couleur du fond d'écran, fournit un menu pour le bureau, 
	un plugin pour placer ce menu dans le panneau et un éditeur de menu.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	      
    <varlistentry>
      <term>xfce-utils</term>
      <listitem>
	<para>Utilitaires et scripts essentiels. Fournit une barre des tâches, les informations "À propos" de Xfce 4, un 
	lanceur d'applications, le script startxfce4 et plusieurs autres scripts importants. Contient également le guide 
	de l'utilisateur.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>xffm</term>
      <listitem>
	<para>Un gestionnaire de fichiers rapide. Il propose un double panneau, et un navigateur samba intégré.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>xfprint</term>
      <listitem>
	<para>Support pour l'impression. Fournit une interface graphique pour l'impression. Propose 
	<application>xfprint4</application> et <application>xfprint-manager</application>.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>xfce4-appfinder</term>
      <listitem>
	<para>Un chercheur d'applications, qui permet de rechercher, lancer et obtenir des informations à propos 
	des applications installées sur votre système.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>xfcalendar</term>
      <listitem>
	<para>Un calendrier avec fonctionnalité de rappel.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>gtk-xfce-engine-2</term>
      <listitem>
	<para>Un moteur de thème pour GTK2. Il n'est pas nécessaire pour le bureaun mais il est joli et vous 
	devriez l'essayer.
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
	    
    <varlistentry>
      <term>xfce4-icon-theme</term>
      <listitem>
	<para>Le thème par défaut de Xfce 4, appelé <emphasis>Rodent</emphasis>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>xfwm4-themes</term>
      <listitem>
	<para>Des thèmes de décoration des fenêtres.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>

  <para>&nbsp;</para>
    
</sect1>

<sect1 id="xfce4-install">
  <title>Installer Xfce4</title>
  
  <sect2>
    <title>Paquets binaires</title>

    <para>Le projet Xfce ne met à disposition que le code source de son environnement de bureau. Cependant, 
    des paquets binaires sont proposés par des tiers pour votre système d'exploitation ou votre distribution.
    </para>
    
    <para>Visitez le site officiel de Xfce pour connaître les 
      <ulink url="http://xfce.org/index.php?page=download" 
	type="html">liens de téléchargement</ulink> et obtenir plus d'informations à propos des paquets 
	disponibles. Si vous ne trouvez pas de paquets pour votre distribution, ils sont peut-être disponibles auprès 
	de l'éditeur de votre système, ou bien vous devrez installer Xfce 4 depuis son code source.
    </para>
   
  </sect2>

    <para>&nbsp;</para>
    
  <sect2>
    <title>Installeurs graphiques</title>

    <para>Le moyen le plus facile d'installer Xfce depuis les sources est d'utiliser les 
      <ulink url="http://xfce-installers.os-cillation.com/" 
	type="html">installeurs graphiques</ulink>. Documentation et instructions d'utilisation sont disponibles.
    </para>
  </sect2>
    
    <para>&nbsp;</para>
    
  <sect2>
    <title>Compiler depuis le code source</title>

    <para>Pour compiler Xfce manuellement, visitez le site officiel de Xfce pour  
      <ulink url="http://xfce.org/index.php?page=download" 
	type="html">télécharger</ulink> le code source.
    </para>

    <para>Compiler les composants de Xfce consiste simplement à décompresser les archives et à taper, dans le 
    répertoire parent de chaque composant:
    
<programlisting>./configure &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</programlisting>

      Certains composants proposent des options de configuration supplémentaires, que vous pouvez découvrir 
      en tapant <command>./configure <option>--help</option></command>.
    </para>

    <para>Xfce 4 dépend de pkg-config, GTK+ >= 2.2, libxml2 et, 
      concernant xffm, sur libdbh, qui est disponible sur 
      <ulink url="http://sf.net/projects/libdbh" 
	type="html">SourceForge</ulink>. Si vous avez installé ces dépendances au moyen de paquets binaires, 
	assurez-vous d'avoir installé aussi les paquets <filename>-dev</filename> correspondants.
    </para>

    <para>De manière optionnelle, vous pouvez installer librsvg >= 2.2, pour bénéficier du support des icônes 
    SVG, et libstartup-notification, pour avoir une pointeur de souris modifié lors du démarrage des applications 
    qui supportent ce standard.
    </para> 

    <para>Si vous installez Xfce en utilisant un préfixe différent de celui de pkg-config, vous devrez renseigner la 
    variable d'environnement PKG_CONFIG_PATH pour y inclure le chemin vers les fichiers *.pc installés par les librairies 
    de Xfce 4, ce qui correspond à ${prefix}/lib/pkgconfig. Par exemple:
    </para>

<programlisting>export PKG_CONFIG_PATH=/usr/local/lib/pkgconfig</programlisting>

    <para>Toutes les archives du code source contiennent un fichier appelé spec qui vous permet de construire 
    votre propre rpm:
<programlisting>rpmbuild -ta <filename>module-x.y.z.tar.gz</filename></programlisting>
    </para>

  </sect2>

    <para>&nbsp;</para>
    
  <sect2>
    <title>Installer depuis le serveur CVS</title>

    <para>Le code source de Xfce 4 en cours de développement est disponible depuis le serveur CVS.
    </para>
    
    <para>Visitez <ulink url="http://xfce.org/index.php?page=documentation&amp;lang=en#install"
	type="html">cette adresse</ulink> pour plus d'information sur la façon d'obtenir les dernières mises à jour 
	depuis ce serveur. Vous pouvez a	ussi utiliser le WebCVS pour naviguer dans son arborescence.
    </para>

  </sect2>
  
  <para>&nbsp;</para>
    
  <sect2>
    <title>Applications supplémentaires</title>

    <para>
      Le projet <ulink url="http://xfce-goodies.berlios.de" type="html">Xfce Goodies</ulink>
      réunit les contributions à Xfce 4. Il propose notamment d'excellents plugins pour le panneau qui agrémentent 
      l'utilisation de Xfce 4.
    </para>

    <para>
      <ulink url="http://spuriousinterrupt.org/projects/xfmedia/" type="html">Xfmedia</ulink>
      est un lecteur multimedia léger pour Xfce, basé sur le moteur xine. C'est un lecteur parfait pour votre 
      environnement.
    </para>

    <para>
      <ulink url="http://terminal.os-cillation.com/" type="html">Terminal</ulink> est un terminal avancé mais 
      facile à utiliser conçu pour l'environnemnet de bureau Xfce/ Il propose toutes les fonctionnalités que vous êtes en droit 
      d'attendre de la part d'un émulateur de terminal moderne.
    </para>
  </sect2>
   
  <para>&nbsp;</para>
    
</sect1>

&copyright;

&BSD;

&GPL;

&LGPL;

</article>


